<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>curiosidades on rn00bs</title>
    <link>/tags/curiosidades/</link>
    <description>Recent content in curiosidades on rn00bs</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2020</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Aug 2019 21:13:14 -0500</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/tags/curiosidades/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>O que é Decision Modelling?</title>
      <link>/post/modelling/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Aug 2019 21:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>/post/modelling/</guid>
      <description>


&lt;style&gt;
body {
text-align: justify}
&lt;/style&gt;
&lt;div id=&#34;por-que-modelar&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Por que modelar?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;E se um endocrinologista especializado em diabetes pudesse dizer se é provável que o paciente tenha ou não diabetes, baseado apenas na idade e no consumo de açúcar dele? Já pensou como isso poderia reduzir os custos do paciente, do plano de saúde e até mesmo do Sistema Único de Saúde (SUS)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somente em 2015 houveram cerca de 1,4 bilhões de consultas médicas. Se em &lt;span class=&#34;math inline&#34;&gt;\(2\%\)&lt;/span&gt; dessas consultas médicas for solicitado algum tipo de exame laboratorial para diabetes seriam gastos cerca de pelo menos 28 milhões de reais apenas com exames, supondo que cada exame custe no mínimo 1 real. Porém, se tivermos um modelo de classificação como o do exemplo acima, o sistema economizaria com pacientes que provavelmente não são diabéticos e alocaria o valor referente ao custo dos exames para a construção de novas unidades de atendimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok, então vamos seguir com esse exemplo. Suponha foi medida a Quantidade diária de Açúcar Consumido (X1) e a idade (X2) de cada paciente atendido.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;gallery/dispersao.jpg&#34; alt=&#34;Figura: Gráfico de dispersão da Quantidade de Açúcar (X1) pela Idade (X2).&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;Figura: Gráfico de dispersão da Quantidade de Açúcar (X1) pela Idade (X2).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Observamos um certo padrão com relação aos pacientes que então foram diagnosticados diabéticos (vermelho) e os que foram classificados como não diabéticos (preto). Note a presença de uma região em que só há pacientes diabéticos e a de outra onde só estão presentes os pacientes saudáveis.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;o-que-é-um-modelo-de-decisão&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;O que é um Modelo de Decisão?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Criar um modelo nada mais é do que propor uma fórmula matemática para delimitar essas duas regiões baseada em dados observados, ou seja, uma técnica que permita determinar uma curva/superfície, onde, abaixo dela estão os pacientes saudáveis e acima dela os pacientes estão os diabéticos, de acordo com X1 e X2.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;gallery/decisao.jpg&#34; alt=&#34;Figura: Exemplo de Modelo de Decisão.&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;Figura: Exemplo de Modelo de Decisão.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Agora que você já entendeu um pouco sobre o que é modelagem e porque modelar, vamos ao que interessa! Quais métodos você pode usar para criar modelos de decisão? Atualmente existem vários, como por exemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Perceptron&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modelo Logístico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Árvore de Decisão&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Support Vector Machine (SVM)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Naive Bayes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;K-Nearest Neighbours&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Análise de Discriminante&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sendo assim, um modelo de decisão nada mais é do que uma forma de representar a realidade. Mais precisamente, um modelo refere-se a alguma forma de representação simbólica de nossas suposições sobre a realidade, &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;Mayag (n.d.)&lt;/span&gt;. Nesse exemplo, a linha preta, que separa os pacientes diabéticos dos saudáveis, é chamada de superfície/curva de decisão. Até a próxima!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;referências&#34; class=&#34;section level1 unnumbered&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Referências&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Mayag&#34;&gt;
&lt;p&gt;Mayag, B. n.d. “Introduction to Decision Modeling.” &lt;em&gt;University Paris Dauphine&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>História do R</title>
      <link>/post/history/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 21:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>/post/history/</guid>
      <description>


&lt;style&gt;
body {
text-align: justify}
&lt;/style&gt;
&lt;p&gt;A liguagem &lt;code&gt;R&lt;/code&gt; de programação é considerada uma linguagem de voltada para os usuários de Estatística e Ciência de Dados. E antes do R? Como se fazia uma análise exploratória? E um teste t?&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;você-consegue-imaginar-o-seguinte-cenário&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Você consegue imaginar o seguinte cenário?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A décadas atrás um professor de Estatística utilizava vários softwares para possibilitar suas análises e progredir com sua pesquisa. No entanto, durante suas aulas a missão de ensinar a cada um de seus alunos como usar todos eles se tornava árdua, uma vez que outros softwares surgiriam nos próximos anos. Os softwares já disponíveis no mercado, por sua vez, eram de alto custo e, portanto, a maioria dos alunos dificilmente teria acesso à esse ferramental após a conclusão de curso.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ainda-há-mais-problemas&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Ainda há mais problemas!&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A questão é: Como lidar com tais softwares dada as dificuldades financeiras dos estudantes ao deixarem a universidade? De quais softwares comprar as permissões e licenças? Bom, essa foi a motivação para &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;Ihaka and Gentleman (1996)&lt;/span&gt;, dois professores da Universidade de Auckland (Nova Zelândia) que se depararam com esse cenário incômodo. Coincidência ou não, em 1993 Ross teve acesso a um livro chamado “New &lt;code&gt;S&lt;/code&gt; language”, que lhe trouxe uma ideia inusitada.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;new-s&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;“New S”?!&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tomando como base as ideias da linguagem S, os dois professores produziram sua própria linguagem de computador para dar aulas sobre Estatística, e deram à ela o nome de &lt;code&gt;R&lt;/code&gt; (que faz menção ao nome de seus criadores e também faz referencia à linguagem &lt;code&gt;S&lt;/code&gt; que originou o &lt;code&gt;R&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acordo com &lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;Fox (2009)&lt;/span&gt;, no início, o &lt;code&gt;R&lt;/code&gt; era apenas distribuído entre os alunos que, após as aulas levavam cópias do recém criado software para casa. Contudo, essas cópias foram sendo repassadas entre os alunos e dos alunos para a comunidade, aumentando o interesse de diversos usuários sobre a linguagem. Até que, em julho de 1995, Ross e Robert começaram a disseminar o software &lt;code&gt;R&lt;/code&gt; publicamente, já que uma nova linguagem de programação surgira, disponibilizando-a no servidor da universidade. O sucesso do &lt;code&gt;R&lt;/code&gt; foi tanto, que após 2 anos a linguagem já tinha visibilidade mundial e despertou o interesse de muitos desenvolvedores, inclusive John Chambers, um dos idealizadores e criadores da linguagem S.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;e-nos-dias-de-hoje&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;E nos dias de hoje?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nos últimos anos o &lt;code&gt;R&lt;/code&gt; se tornou o queridinho de muitas empresas, especialmente das gigantes do ramo da tecnologia, como Facebook e Google, atraídas pelas vantagens do &lt;code&gt;R&lt;/code&gt; sobre outros softwares, como custo, rápidez e código aberto, além das excelentes funcionalidades para análises estatísticas. Curiosamente hoje, a linguagem está no top 3 das linguagens mais utilizadas por cientistas de dados e, certamente, é uma das mais utilizadas entre os estudantes da Estatística, Engenharia, Economia, Epidemiologia, Medicina e àreas afins.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;referências&#34; class=&#34;section level1 unnumbered&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Referências&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Fox:2009&#34;&gt;
&lt;p&gt;Fox, John. 2009. “Aspects of the Social Organization and Trajectory of the R Project.” &lt;em&gt;The R Journal&lt;/em&gt; 1 (2): 5–13.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-Ihaka:1996&#34;&gt;
&lt;p&gt;Ihaka, Ross, and Robert Gentleman. 1996. “R: A Language for Data Analysis and Graphics.” &lt;em&gt;Journal of Computational and Graphical Statistics&lt;/em&gt; 5 (3): 299–314.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
